\section{Introdução}
Neste trabalho construiu-se um magnetómetro de indução de modo a medir
a corrente elétrica que passa num fio durante a descarga de um condensador por 
uma resistência.
O magenetómetro é constituido por uma bobina de Rogowski como ilustrado 
na figura \ref{img:sch}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input img/sch
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Esquema da montagem da bobina de Rogowski}
    \label{img:sch}
\end{figure}

O campo magnetico gerado pela corrente $i$ que flui pelo fio que atravessa
o centro da bobina pode ser calculado pelo teorema de Ampére:
\begin{align}
	\oint B dl &= \sum_{int.} \mu_0 i \\
	 B &= \frac{\mu_0 i}{2 \pi R}     \\
	 \phi &= \frac{N r^2 \mu_0 i}{2 R}
\end{align}
Sendo que $N$ é o número de espiras da bobina.
Sabendo o campo magnético é possivel calcular a força electromotoriz induzida
na bobina pela corrente no fio utilizando a lei de Faraday
\begin{align}
  \epsilon_i &= \frac{N r^2 \mu_0}{2 R}\frac{di}{dt}
  \label{eq:um}
\end{align}
Na nossa bobina N=320, R=6.5cm, r=6.3mm.
\par
Desta forma obtém se que a F.E.M. induzida na bobina é proporcional à derivada da 
corrente que passa no fio. Assim para obter a propria corrente é necesssário 
integrar o sinal obtido da bobina. Para tal recoreu-se a três circuitos 
integradores diferentes.
\par
A dedução da expressão acima assume que o fio passa perto do 
centro da bobina de Rogowski. Na nossa montagem isto não acontecia, logo
é de esperar que a F.E.M. induzida não seja exactamente aquela prevista 
pela espressão teórica.
\par
Também se nota que ao se medir a corrente que passa na bobina se está a
criar um filtro RL passa baixo, cuja frequência de corte é $\omega_c=\frac{R}{L}$
o que faz com que as componentes de alta frequência do sinal sejam atenuadas
ser a impedância de entrada do integrador utilizado for baixa o suficiente.
\section{Geração da corrente no fio}
Para se gerar a corrente a medir recorreu-se à descarga de um condensador
numa resistência. Para carregar/descarregar o condensador
recorreu-se ao circuito na figura \ref{img:cap_charge}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input img/cap_charge
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito de carga/descarga do condensador. $R_1=1k\Omega$, $R_2=470\Omega$,
	 $C=4.7mF$,$R_{shunt}=0.1\Omega$,$X_1=2N6507$}
    \label{img:cap_charge}
\end{figure}

A resistência $R_2$ foram dimensionadas de modo a corrente em $R_2$ fosse
inferior a $I_{holding}$ do tirístor de modo a que durante a carga do condensador
o tirístor nao estivesse em condução. Dimensionou-se $R_1$ de maneira a que a 
corrente nesta resistência fosse superior à corrente de disparo $I_{GT}$ do
mesmo.
\par
Durante a montagem do circuito teve-se o cuidado de fazer com que as ligações
fossem o mais curtas possíeal para minimizar efeitos de acoplamento indutivo.
No entanto quando se descarregava o condensador observava-se que devido ás 
elevadas correntes envolvidas a tensão da massa variava.
\par
Para combater este efeito separaram-se as massas do circuito do descarga do 
condensador e do integrador. Ficando estas apenas ligadas internamente pelo osciloscópio.

\section{Sinal obtido na bobina}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/nofilter_perto.png}    
\captionsetup{type=figure}
\caption{Sinais obtidos durante a descarga do condensador. A amarelo a tensão 
	aos terminais do condensador. A roxo a tensão aos terminais da resistência
	de {\it shunt}. A azul a tensão aos terminais da bobina de Rogoswki.}
    \label{img:corrente_bobina}
\end{figure}

O sinal obtido na bobina foi posteriormente integrado numericamente tendo sido 
obtido o sinal resultante na figura \ref{img:intnum}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/intnum.png}    
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Integral numérico do sinal obtido na bobina. 
	A roxo a medida directa da corrente obtida da tensão aos terminais da
	resistência de shunt. A azul o integral numérico do sinal aos terminais
	da bobina multiplicado pelas contantes relevantes. A verde o sinal a 
	azul mas escalado para melhor comparação com o sinal a roxo}
    \label{img:intnum}
\end{figure}
Desde já nota-se que o sinal obtido por integração numérica difere
ao valor dado pela medição directa da corrente na resistência de shunt
por uma constante multiplicativa.
Isto deve-se ao facto de a bobina de Rogoswki atenuar as altas frequências do
sinal, tal como referido na introdução.
\par
Assim nota-se que os sinais coincidem bem no inicio
mas que começam a desviar-se passado algum tempo o que acontece devido ao 
baixo nível de sinal que se tem na bobina após o pico inicial
o que torna o sinal mais susceptível ao ruido e por conseguinte mais díficil
de integrar numericamente.
